\documentclass[times,specification,annotation]{itmo-student-thesis}

%% Опции пакета:
%% - specification - если есть, генерируется задание, иначе не генерируется
%% - annotation - если есть, генерируется аннотация, иначе не генерируется
%% - times - делает все шрифтом Times New Roman, собирается с помощью xelatex
%% - pscyr - делает все шрифтом Times New Roman, требует пакета pscyr.

%% Делает запятую в формулах более интеллектуальной, например: 
%% $1,5x$ будет читаться как полтора икса, а не один запятая пять иксов. 
%% Однако если написать $1, 5x$, то все будет как прежде.
\usepackage{icomma}

%% Данные пакеты необязательны к использованию в бакалаврских/магистерских
%% Они нужны для иллюстративных целей
%% Начало
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{arrows}
\usepackage{filecontents}

%% Указываем файл с библиографией.
\addbibresource{bachelor-thesis.bib}

\begin{document}

\studygroup{M3437}
\title{Построение метрики скорости загрузки web портала ok}
\author{Шах Егор Алексеевич}{Шах Е.А.}
\supervisor{Корнеев Георгий Александрович}{Корнеев Г.А.}{кандидат техн. наук}{доцент кафедры Компьютерных Технологий Университета ИТМО}
\publishyear{2018}
%% Дата выдачи задания. Можно не указывать, тогда надо будет заполнить от руки.
\startdate{01}{сентября}{2017}
%% Срок сдачи студентом работы. Можно не указывать, тогда надо будет заполнить от руки.
\finishdate{31}{мая}{2018}

\secretary{Павлова О.Н.}

%% Задание
%%% Техническое задание и исходные данные к работе
\technicalspec{Требуется исследовать возможные метрики для оценки скорости загрузки веб-портала и разработать программу, позволяющую сравнить две версий портала.}

%%% Содержание выпускной квалификационной работы (перечень подлежащих разработке вопросов)
\plannedcontents{В данной работе рассматриваются оценки скорости загрузки сайта. Формулируются требования к инструменту, анализирующему скорость загрузки сайта. Проектируется и реализуется инструмент.}

%%% Исходные материалы и пособия 
\plannedsources{\begin{enumerate}
    \item Google LLC. Chrome DevTools. [Электронный ресурс]. URL: https://developer.chrome.com/devtools;
    \item Selenium. [Электронный ресурс]. URL: https://www.seleniumhq.org;
    \item Jeffrey Dunn, Joel Beales. BrowserLab: Automated regression detection for the web. [Электронный ресурc] URL: https://code.facebook.com/posts/1368798036482517/browserlab-automated-regre\_ssion-detection-for-the-web;
\end{enumerate}}

%%% Календарный план
\addstage{Ознакомление с основами web программирования}{11.2017}
\addstage{Ознакомление с имеющимся решениями по сбору статистики}{12.2017}
\addstage{Реализация первоначальной версии программы}{02.2018}
\addstage{Интеграция программы в процессы предприятия}{03.2018}
\addstage{Написание пояснительной записки}{04.2018}
\addstage{Доработка пояснительной записки}{05.2018}

%%% Цель исследования
\researchaim{Разработка приложения для сбора статистики по скорости загрузке портала.}

%%% Задачи, решаемые в ВКР
\researchtargets{\begin{enumerate}
    \item разработка способа сбора данных от браузера;
    \item вывод графиков по полученным данным;
    \item интеграция приложения в систему сборки предприятия для постоянного мониторинга;
\end{enumerate}}

%%% Использование современных пакетов компьютерных программ и технологий
\advancedtechnologyusage{Были использованы следующие программы и технологии: язык программирования JavaScript и язык программирования Java, для java были использованы следующие библиотеки: selenium, gradle, netty, littleproxy, gson, apache3-common-math, jsoup, hibernate, junit, jfree, slf4j, lightbody}

%%% Краткая характеристика полученных результатов 
\researchsummary{Получилось приложение способное обнаруживать значительные изменения скорости загрузки портала.}

%%% Гранты, полученные при выполнении работы 
\researchfunding{Грантов или других форм государственной поддержки и субсидирования в процессе работы не предусматривалось.}

%%% Наличие публикаций и выступлений на конференциях по теме выпускной работы
\researchpublications{Публикации и выступления по теме работы не проводились.}

%% Эта команда генерирует титульный лист и аннотацию.
\maketitle{Бакалавр}

%% Оглавление
\tableofcontents

%% Макрос для введения. Совместим со старым стилевиком.
\startprefacepage

В настоящее время в связи с ростом популярности мобильных устройств, улучшение производительности приложений является одной из приоритетных задач веб разработки.

Разработчикам необходим инструмент позволяющий тестировать производительность сайта до его выпуска.

В главе 1 рассмотрено понятие скорости загрузки портала. Рассматриваются различные оценки скорости загрузки сайта: размеры частей сайта, метрики предоставляемые браузером. На каждый вид
оценки приведены комментарии.

В главе 2 рассмотрены возможности измерений ранее представленных оценок. Формулируются требования к работе. Проводится исследование предполагаемого подхода к реализации.

В главе 3 приведено подробное описание реализации приложения
и его отдельных компонент.

В заключении дано описание текущего состояния разработки и
возможные направления для дальнейшей работы.
%% Начало содержательной части.
\chapter{Обзор предметной области}

\section{Термины и понятия}
\subsection{Web}
\textbf{HTML} - стандартизированный язык разметки документов во Всемирной паутине. Большинство веб-страниц содержат описание разметки на языке HTML (или XHTML). Язык HTML интерпретируется браузерами; полученный в результате интерпретации форматированный текст отображается на экране монитора компьютера или мобильного устройства. 

\textbf{DOM("объектная модель документа"))} -  это независящий от платформы и языка программный интерфейс, позволяющий программам и скриптам получить доступ к содержимому HTML-, XHTML- и XML-документов, а также изменять содержимое, структуру и оформление таких документов. 

\textbf{CSS} -  формальный язык описания внешнего вида документа, написанного с использованием языка разметки. 

\textbf{браузер} -  прикладное программное обеспечение для просмотра веб-страниц, содержания веб-документов, компьютерных файлов и их каталогов; управления веб-приложениями; а также для решения других задач.

\textbf{MITM} - вид атаки в криптографии, когда злоумышленник тайно ретранслирует и при необходимости изменяет связь между двумя сторонами, которые считают, что они непосредственно общаются друг с другом.

\subsection{Тестирование}

\textbf{Фреймворк} -  программная платформа, определяющая структуру программной системы; программное обеспечение, облегчающее разработку и объединение разных компонентов большого программного проекта. 

\textbf{Сценарий} - последовательность шагов, состоящих из действий, которые необходимо выполнить при помощи системы, предназначенной для тестирования

\textbf{Метрика} -  мера, позволяющая получить численное значение некоторого свойства программного обеспечения. 

\section{Инструменты для тестирования}
Предполагается, что сбор данных будет происходить в автоматическом режиме, без участия человека. Поэтому возникает необходимость в написание автоматических тестов, которые позволят собрать необходимые данные.

Существует множество бесплатных тестовых фреймворков для работы с браузерами.
\begin{itemize}
\item Jasmine
\item PhantomJS
\item Selenium
\item Watir
\item Robot Framework
\end{itemize}

Также предполагается, что в начале разработки данные будут собираться только с браузера Chrome, так как большинство пользователей сайта заходит именно через этот браузер.

В настоящее время Chrome предоставляет два варианта для автоматического управления: Chrome DevTools и Chrome Headless. Для Chrome Headless выпущена и поддерживается командой Chromium библиотека Pupeteer на языке python.
 
\section{Характеристики загрузки сайта}
\subsection{Элементы сайта}
Страница в интернете состоит из нескольких частей, которые влияют друг на друга и на итоговую скорость загрузки.
Так существует возможность измерения размеров HTML кода итоговой страницы, таблицы стилей CSS.
В общем случае увеличение размера HTML увеличивает общую скорость загрузки страницы.
\subsection{Navigation Timing API}
Есть много событий, измеренных в миллисекундах, которые могут быть доступны через PerformanceTiming интерфейс. Список событий в хронологическом порядке:
\begin{itemize}
    \item navigationStart - начала старта навигации пользователя после прошлого документа
    \item unloadEventStart
    \item unloadEventEnd
    \item redirectStart
    \item redirectEnd
    \item fetchStart
    \item domainLookupStart
    \item domainLookupEnd
    \item connectStart
    \item connectEnd
    \item secureConnectionStart
    \item requestStart
    \item responseStart
    \item responseEnd - окончания загрузки запроса
    \item domLoading - старта разбора страницы в DOM дерево
    \item domInteractive
    \item domContentLoadedEventStart
    \item domContentLoadedEventEnd - окончание разбора страницы в DOM дерево
    \item domComplete - перевод документа в завершающую стадию
    \item loadEventStart - старт события OnLoad
    \item loadEventEnd - окончание события OnLoad
\end{itemize}
Обозначим: 
\begin{itemize}
 \item $NT_6 = domComplete - requestStart$
 \item $NT_7 = domContentLoadedEventEnd - domLoading$
 \item $NT_8 = domComplete - domLoading$
\end{itemize}
 
\subsection{Chrome RAIL}
\textbf{RAIL(Response, Animation, Idle, Load)} - модель для описания действий пользователя представленная командой Chrome, которая состоит из действий пользователя, анимации, простой, загрузка. 
Модель призвана обозначить желательные временные рамки для разработчиков при разработке приложений.

Определяются такие значения:
\begin{itemize}
\item \textbf{FP(First Paint)} - время первого обновления экрана пользователя.
\item \textbf{FCP(First Contentful Paint)} - время отрисовки первого значимого элемента страницы, такого как текст, изображение, таблица и т.д.
\item \textbf{FMP(First Meaningful Paint)} - время отрисовки первого элемента с данными доступными для просмотра пользователем
\item \textbf{TTI(Time to interactive)} - время до полной загрузки приложение, когда пользователь может взаимодействовать с ним.
\end{itemize}
\chapter{Исследование}
\section{Метрики}
В прошлом уже был реализован сбор статистики по размерам страницы, размерам css стилей. Но как показала практика, этих данных не достаточно для прогнозов по скорости загрузки сайта.

Navigation Timing API собирается стандартными средствами JavaScript из браузера.

Возникают вопросы лишь с определением специальных метрик Chrome.
TTI формально определяется как точка отсчета, начиная с которой в течении 5 с не было больших задач. Под большой задачей понимается какое-то событие, которое блокировало главный поток исполнения браузера дольше, чем на 50 мс.
Такое определение не достаточно хорошо подходит для портала одноклассников. Поэтому было взято более специализированный вариант.

Время ширина окна тишина определяется следующей функцией

$f(t) = a * e^{-b*t} + c$

где $ a = 4, b = 0.045, c = 1$, а $t$ - является временем domContentLoaded. 

Итого функция принимает значения от 5 с до 1 с.

Также в этом окне возможна одна или две изолированные большие задачи, в силу отложенных запросов, которые посылаются при заходе на портал.

 
\begin{table}[!h]
\caption{Разброс значений navigation timing. Значения даны в мс.}\label{matrix-nt-csv}
\centering
\begin{tabu} to \textwidth {| r |*{5}{ X[c] |}}
\hline
       & Количество замеров	& Среднее	& Медиана	& Отклонение	& Относительное отклонение $\%$	 \\\hline
$NT_8$	 & 500 & 1887.72	    & 1872	    & 78.43	    & 4.15	  \\\hline
TTI & 500	    & 1922.45	    & 1909	    & 72.39	    & 3.77	     \\\hline
FP & 500	    & 584.8    & 584	    & 12.79	    & 2.19	     \\\hline
\end{tabu}
\end{table}

\section{Сбор данных}

Для достоверных результатов замеров необходимо решить следующие проблемы:
\begin{enumerate}
	\item задержки при работе с сетью
	\item задержки при работе с диском
	\item неравномерное выделение ресурсов операционной системой
	\item неизменяемость тестируемого сайта в рамках одной серии
\end{enumerate}

Для сбора данных был выделен тестовый компьютер с чистой системой, на котором запускается только приложение по сбору статистики. Это уменьшило проблемы с ресурсами операционной системы.

Для уменьшения влияния работы с диском, данные браузера были перенесены на файловую систему tmpfs, которая располагается в оперативной памяти компьютера. Это существенно уменьшает задержки на чтение и запись данных на диск.

В качестве решения проблем с возможностью изменения контента сайта с течением времени в рамках одной серии изменений было решено добавить прокси сервер. Что также решает проблемы задержек при работе с сетью и доступностью серверов.

Теперь тестовый сценарий все время тестирует одну и ту же версию сайта, при этом не обращаясь в глобальную сеть за данными.
\chapterconclusion

В заключение было решено собирать все виды метрик для построения полной картины происходящего.
\chapter{Архитектура приложения}
\section{Сценарий тестирования}
\section{Прокси}
Для устранения влияния сети на получаемые результаты был написан прокси-сервер.

Решение написать отдельный прокси-сервер основывалось на следующих причинах:
\begin{itemize}
	\item фильтрация HTTPS трафика
	\item кэширование HTTPS запросов
	\item отправка сохраненных ответов, вместо соединения с сервером
	\item возможность MITM для изменения ответа от сервера
\end{itemize}

Реализованный сервер полностью удовлетворяет данным требованиям.

Схема работы приложения с сервером выглядит следующим образом. 

В начале сценария прокси-сервер запоминает все запросы, посылаемые приложением, и полученные ответы. Потом приложение информирует сервер о прекращение работы с сетью интернета. Сервер обрабатывает запросы приложения и отвечает на них ранее сохраненными данными, без соединения с самим сайтом. В случае отсутствия запроса в базе данных, выдается ошибка. Также в некоторые ответы внедряется код, необходимый для сбора статистики приложением и подмена текущего времени, так чтобы при каждом замере с течением времени сайт корректно обрабатывал присылаемые ему ответы.


\section{Агрегатор данных}
\section{Работа с базой данных}
\section{Обнаружение изменений в портале}
\section{Анализ данных}
\section{Построение отчетов}

\chapter{Дальнейшее направление работы}
Основной задачей дальнейшей работы является улучшение точности проводимых измерений и добавления новых. Возможно добавление сбора статистики по потребляемым ресурсам компьютера: памяти, процесса, видеокарты.

%% Макрос для заключения. Совместим со старым стилевиком.
\startconclusionpage
Результатом данной работы стал инструмент, позволяющий сравнивать версий портала по скорости загрузки. Он интегрирован в процесс разработки. Инструмент был применен в реальном проекте и подтвердил свою пользу.

\printmainbibliography

%% После этой команды chapter будет генерировать приложения, нумерованные русскими буквами.
%% \startappendices из старого стилевика будет делать то же самое
%\appendix

%\chapter{Приложения}

\end{document}
